特首擅自通過任何「緊急規例」，均屬違憲越權 by 吳靄儀

Source:

不知哪位聰明隊友，介紹林鄭月娥動用《緊急情況規例條例》（Emergency Regulations Ordinance，Cap. 241）的特殊權力，對付她目前無法收拾的反送中示威局面，大概以為但凡法律書上有寫的條文都可以照字面動用，用「法」去「治」人，就是符合「法治」，用本地法例而不用麻煩中央，就是由特區政府解決特區內部問題而無損「一國兩制」了。其實這只是掩耳盜鈴，不可能達到一廂情願的目標，而且還會招致更大的反效果，一發不可收拾，就像送中條例一樣。

《緊急情況規例條例》是殖民地法例，賦予港督會同行政局，在認為出現了「緊急情況」（emergency）或「危害公安」（public danger），直接通過任何港督認為適當的緊急規例（“may make any regulations whatsoever”）。該條例的實質效果，就是容許港督在行政局同意之下，凌駕經性地擱置、更改、擴大現行法例，毋須經立法局而訂立新法。

在殖民地的憲制下，香港總督作為英女皇的代表，有 plenipotentiary 權力，集行政及立法權於一身，他一人負起該殖民地管治的責任，向英廷負責。在港督與英國外交及聯邦事務部之間即使在政治取向上有激辯（正如六七暴動檔案顯示），法律上權在港督會同行政局手上，則是毫無疑問的。

但香港特區的憲制安排不同，特首與港督的權力及權力的行使也不同。《基本法》凌駕一切香港法例，任何法例，都須符合《基本法》的條文及精神。特首是否有權自行動用《緊急情況規例條例》之下的權力，至少有以下重大疑問。

第一，《基本法》並無賦予行政長官任何擅自立法或制定規例的權力。「制定、修改和廢除法律」，是立法機關行使的職權（第 73(1) 條）。特首擅自通過任何「緊急規例」，均屬違憲越權。

第二，《基本法》第三章保障特區居民的人權、自由；第五、第六章訂立對經濟、教育、科文等政策原則和保障。特首自行通過任何抵觸這些原則和保障的「緊急條例」，均屬違憲違法。

最根本的是，《基本法》沒有任何條文賦予特首自行宣佈特區進入緊急情況或狀態的權力。「緊急狀態」只在第 18 條出現過，就是訂明全國人大常委會決定宣佈戰爭狀態或特區發生了特區政府不能控制的危及國家統一或安全的動亂「而決定特別行政區進入緊急狀態……」而在這個情況下可命令某些有關全國性法律在香港實施。進入「緊急狀態」，不是隨便可以宣佈的。

只要想一想，無論從中央、特區、國際的角度，都沒可能讓特首會同行政會議自行以特區發生了「緊急情況」或「危害公安」情況為理由，作出一系列凍結現行憲法及法例給予公眾的保障及措施的。

中央會給予特首這種自主權嗎？

如果特首只要得到行政會議認同就可以行使這種權力，香港的法治還有任何意義嗎？對任何居民及外資有任何保障嗎？以今次事件為例，這種權力操在林鄭及其行政會議隊友的手中，香港還有剩嗎？

最後又是一招「法庭把關」。假設特首不經中央授權或同意而擅自訂立「緊急規例」，很難想像有任何司法獨立的法庭，會合理地裁決這是合憲及有法律效力。反之，假設特首此舉是經由中央授權或同意，則無論法庭怎樣裁決，「一國兩制」也實質上「壽終正寢」，因為無論用什麼語言包裝，實際上香港的「法治」也是直接操控在中共中央的手上。這種「法治」，只會徹底毀掉國際投資者及所有香港市民的信心。

不要忘記，殖民地也好，特區也好，行使緊急法例之下的權力是有重大後果，絕不能輕用的。「緊急狀態」的定義不是在於法律條文而在於政治判斷，動用的人，是將整個香港的管治押上，沒有回頭路。絕大民意支持是先決條件之一。六七暴動時港府有這個條件；反送中示威，民意不在林鄭特首那一邊。剛相反，在市民心目中，她個人正是解決問題最大的障礙。

個政府仲會同你講條文？

唔講即係表示香港再無法治
噉就終於攬炒喇

自推

林鄭你兇鳩我屌你老母

最多咪釋法

唔打緊架
最好聽日就立即實行
禁止香港人上網, 出街, 集會, 發表意見
真係唔打緊
不自由 毋寧死

好撚勁
如果200萬人唔返工會點
香港會點?

咁係咪用E條法要向英國解釋？

唔靠嚇點減少反對佢嘅人
不過個問題就同冇fact check一樣
當啲人知道咗原來你只係喺度嚇人，一定憎多你幾錢重

林鄭用得果陣一定有中共支持
點會唔配合宣佈香港進入緊急狀態

唔關事，林鄭又唔係英女皇代表
佢係根本冇權用

宣佈得已經攬炒啦，重使鬼出緊急規例

JR la

快手啲得唔得？講句不接受都拖兩個幾月

宣佈又唔宣佈呀～
原來冇權

我要攬炒
快實行

留名

無用 除非黑警同公務員一齊罷工

原來又係靠嚇

中共撚會比咩 香港仲有利用價值

上面都講左
基本法定左宣布緊急狀態既權係中央手上
點可能釋法俾埋行政長官都有呢個權力

精闢

唔知 總之只要唔怕攬炒 隨便

辭唔到職，曲線搏炒

仲講法治法律果d係唔係傻撚左？

公安條例都違犯基本法27 條啦

push

有冇法律人士講講：

1. 會同，要行政局同意嗎？
2. Public danger 呢？

唔好阻佢

快d推

話又唔係咁講，呢次對香港法治係核彈嚟，一宣佈就等於佢個人可以凌駕法律，即係以後乜法律大家都唔駛再講

d popo已經凌駕左啦

港獨之母 帶領港人回歸英國懷抱

係凌駕所有所法律，衰啲講句，啲popp都未敢周街開槍啡死啲人先，雖然我知佢哋好想

on9 , 違反法治 外國先會做野

TLDR
釋法，完

全部都要中央話事 真係實施時重講違反基本法多餘啦

聰明隊友咪係衰十一條柒頭囉

不自由 毋寧死

林奠同建制狗個腦裝屎
送中條例 緊急規例 全部攪到一鍋粥

好失望呀屌你老母 幾時攬炒

大家一齊燒春袋

推

咁你可唔可以申請禁制令啊？

事實上佢在位 無人會審到佢

法撐政府撐警察就受保障
唔撐？約朋友食飯都非法集結呀

死撚緊 呢班豬隊友等中央清算
中央唔會俾而家既香港咁快收皮
老美又未搞掂 點會仲整多單野出黎

林鄭：

831 831 91 91 91

事實上一句釋法搞掂，如果共產黨撐林奠既話

有一樣可以好肯定，就係即時攬炒，會立即動搖香港金融中心地位，比解放軍入城更甚

不嬲已經無法律可言

熱門重有報導話數日內刊憲... 噉咪即係香港法治之名(又名警察濫暴盾牌)會喺幾日內消失？
.
.
.
.
.
.
.
陰公豬囉

越權我最勁

Sir, this way

Yes

推呀推～讓這post推

共產黨寧願自己宣佈進入緊急狀態都唔會下放權力

呢句真,咁樣做根本仲衰過出解放軍

正視聽

Btw, 篇文都有提到

「假設特首此舉是經由中央授權或同意，則無論法庭怎樣裁決，「一國兩制」也實質上「壽終正寢」，因為無論用什麼語言包裝，實際上香港的「法治」也是直接操控在中共中央的手上。這種「法治」，只會徹底毀掉國際投資者及所有香港市民的信心。」

人大97前冇宣佈《緊急情況規例條例》違反基本法，明顯係認可。

之前啲釋法都唔係好關經濟事(就算DQ人哋商家佬都唔會理你)，但今次基本上除非佢同意五大訴求，否則佢做乜都係攬炒

一地兩檢泛民夠話違憲，結果點?

大家搞清楚 Margaret 想講咩，777 當然可以推緊急法，但理論上係違反基本法，所以（1）法庭如果批，本身已經重創法治，（2）777 冇權力自行話香港進入緊急情況，所以要支那人大批，外國人見到＝攬炒，（3）修改或者釋， 外國人見到＝都係攬炒

所以結論係，佢死都要推行一定冇問題，但要真係成功落實到，一定會引去攬炒既結果 （呢點係仲！未！計！緊急法本身既破壞力）